\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Free/Libre Open Source Projekte}%
\label{chap:beispiele}

Es gibt eine Unzahl von Freier Software, teilweise von erstaunlicher Qualität.
Im Gegensatz zu proprietärer Software, bei der es im Normalfall ein Produkt pro
Funktionsgebiet gibt, sind für eine Funktion meistens eine Menge
\acrshort{FLOSS}-Projekte vorhanden, aus denen man aussuchen kann.

\section{Lösungen für den Schulbetrieb}

Für den Schulbetrieb gibt es schon eine Vielzahl von Anstrengungen, einen
\glsentry{software-stack} zusammenzustellen. Ein schon 20 Jahre laufendes
Grossprojekt in Südtirol ist \acrshort{FUSS}. Die im \acrshort{FUSS}-Projekt
enthaltenen Applikationen sind in seiner Projektdokumentation aufgelistet.%
\footcite[Vgl.][]{fuss:doc}

Die Lokalgruppe Zürich der Free Software Foundation Europe (\acrshort{FSFE})
hat auf der Website \glqq{}Lernen wie die Profis\grqq{} eine Aufstellung von
Software zusammengetragen, die als Blaupause für die Schule dienen kann.%
\footcite[Vgl.][]{fsfe:lernenwiedieprofis-lösungen}
Die Tabellen in diesem Abschnitt zeigen eine überarbeitete Version davon.

\autoref{tab:infra} führt Basis-Software für den Betrieb einer
Infrastruktur an, z.B. \glsentry{os}-\glsplentry{distro} und Druckermanagement.
Hilfreich zum Verständnis der Zusammenhänge zwischen den Linux-\glsplentry{distro}
ist hierbei übrigens die grafische Darstellung der geschichtlichen Entwicklung
derselben.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:list-linux-distributions}
Die \autoref{tab:infosysteme} erwähnt Schulinformations- und
Verwaltungssysteme, die zur Administration von Schulen Verwendung finden. In
\autoref{tab:kommunikation} sind Kommunikationsinstrumente angeführt, wie sie
spätestens seit der COVID-Pandemie jede Schüler:in kennt. Lernmanagementsysteme
(\autoref{tab:lernmanagement}) sind Plattformen zur Unterrichtsgestaltung.
Diese werden, wie die Umfrage in \autoref{chap:umfrage} bestätigt, schon heute
an vielen Schulen der Schweiz eingesetzt.
\autoref{tab:office} listet Office-Programme auf, die veritable Alternativen zu
\product{Microsoft Office 365} darstellen. Schliesslich sind in den Tabellen
\ref{tab:grafik} und \ref{tab:multimedia} die wichtigsten Vertreter von freien
Programmen für Grafik, Desktop Publishing und Multimedia aufgelistet.

Eine gute Aufstellung von Argumenten für den Einsatz von Freier Software an
Schulen findet sich übrigens in einem Blogpost von Digitalcourage aus dem Jahr
2020.%
\footcite[Vgl.][]{digicourage:freie-software}

\begin{swtable}{Infrastruktur}{tab:infra}
\tablerow{Arch Linux}{https://archlinux.org}{archlinux.png}%
    {Rolling Release GNU/Linux-Distribution}
\hline
\tablerow{Debian}{https://www.debian.org}{debian.png}%
    {DPKG-basierte GNU/Linux-Distribution}
\hline
\tablerow{DebianEdu (Skolelinux)}{https://www.skolelinux.de}{skolelinux.png}%
    {GNU/Linux-Distribution Debian angepasst an die Bedürfnisse von Schulen}
\hline
\tablerow{FUSS-Projekt}{https://fuss.bz.it}{fuss.png}%
    {Komplettlösung für 360-Grad-Management des Schulnetzwerks}
\hline
\tablerow{Manjaro Linux}{https://manjaro.org}{manjarolinux.png}%
    {Arch Linux-basierte Distribution}
\hline
\tablerow{Nextcloud}{https://nextcloud.com}{nextcloud.png}%
    {Cloudspeicher und Kollaborationssuite (Files, Talk, Groupware, Office).}
\hline
\tablerow{Red Hat}{https://www.redhat.com}{redhat.png}%
    {RPM-basierte GNU/Linux-Distribution}
\hline
\tablerow{SavaPage}{https://www.savapage.org}{savapage.png}%
    {Druckportal Software}
\hline
\tablerow{Ubuntu}{https://ubuntu.com}{ubuntu.png}%
    {Debian-basierte Distribution}
\end{swtable}

\begin{swtable}{Schulinformations- und Verwaltungssysteme}{tab:infosysteme}
\tablerow{AlekSIS}{https://aleksis.org}{aleksis.png}%
    {Schulinformations- und Organisationssystem. Erlaubt das Verwalten von
    Personendaten, Stundenplänen, Klassenbuch, Sitzplänen, Vertretungspläne,
    Speisepläne für Mensa, etc.}
\hline
\tablerow{odoo}{https://www.odoo.com}{odoo.png}%
    {Unternehmensverwaltungssoftware (ein ERP-System). Verwaltet Personendaten,
    Finanzdaten (Ein- und Ausgänge), Inventar, Einkäufe, Zeiterfassung,
    Projektmanagement, etc.}
\end{swtable}

\begin{swtable}{Kommunikation}{tab:kommunikation}
\tablerow{BigBlueButton}{https://bigbluebutton.org}{bigbluebutton.png}%
    {Softwarelösung für das virtuelle Klassenzimmer}
\hline
\tablerow{Jitsi}{https://jitsi.org}{jitsi.png}%
    {Videokonferenz Software}
\hline
\tablerow{Nextcloud Talk}{https://nextcloud.com/talk}{nextcloud.png}%
    {Chat, Audio, Video, kollaboratives Arbeiten an Aufgaben. Ein Ersatz für
    \product{Microsoft Teams}.}
\hline
\tablerow{Matrix}{https://matrix.org}{matrix.png}%
    {Chat- und Kollaborationsserver}
\hline
\tablerow{Mattermost}{https://mattermost.com}{mattermost.png}%
    {Kommunikations- und Kollaborationsplattform (Chat, Audio, Video,
    zahlreiche Integrationen von externen Plattformen)}
\hline
\tablerow{Rocket Chat}{https://rocket.chat}{rocketchat.png}%
    {Kommunikationsplattform (Chat, Audio, Video, zahlreiche Integrationen von
    externen Plattformen)}
\end{swtable}

\begin{swtable}{Lernmanagementsysteme}{tab:lernmanagement}
\tablerow{ILIAS}{https://www.ilias.de}{ilias.png}%
    {Webbasiertes Learning Management System, das an Schweizer Schulen und
    Unternehmen populär ist. Verwaltet Personendaten, Ausbildungsstand,
    Ausbildungspläne, Aufgaben und Abgaben.}
\hline
\tablerow{Mahara}{https://mahara.org}{mahara.png}%
    {Portfolio Managementsystem, mit dem man Unterrichtsmaterialien verwalten,
    teilen und diskutieren, sowie miteinander über die Plattform kommunizieren
    kann. Leichtgewichtig in  der Bedienung. Kann von Lehrpersonen für die
    Unterrichtsgestaltung und von Schüler:innen zur Erledigung von Kursarbeiten
    verwendet werden.}
\hline
\tablerow{Moodle}{https://moodle.org}{moodle.png}%
    {Webbasiertes Learning Management System, ähnlich ILIAS, das an Schweizer
    Schulen populär ist. Die Benutzeroberfläche ist simpler als die von ILIAS,
    aber man bekommt dafür das Gefühl von Übersicht und Ruhe.}
\end{swtable}

\begin{swtable}{Office}{tab:office}
\tablerow{AbiWord}{https://www.abisource.com}{abiword.png}%
    {Plattformunabhängiges Textverarbeitungsprogramm. Sehr schnell und schlank.
    Unterstützt alle gängigen Textdokumentformate, inklusive \product{Microsoft
    Word} und \product{LibreOffice Writer}.}
\hline
\tablerow{Gnumeric}{http://www.gnumeric.org}{gnumeric.png}%
    {\product{Microsoft Excel}-Alternative für \product{Windows},
    \product{Linux} und \product{macOS}. Kann \product{Microsoft Excel}- und
    \product{LibreOffice Calc}-Dokumentformate lesen und schreiben.}
\hline
\tablerow{LibreOffice}{https://www.libreoffice.org}{libreoffice.png}%
    {Ersatz für \product{Microsoft Office 365} (Word, Excel, PowerPoint, usw.).
    Seit 2020 auch als Cloudversion verfügbar (\product{LibreOffice Online}).}
\hline
\tablerow{Open Education Server}{https://www.openeduserver.ch}{ch-open.png}%
    {Komplette Ersatzlösung für Office 365 auf Open Source-Basis,
    bereitgestellt von CH Open. Enthält neben \product{LibreOffice Online} auch
    den Cloudspeicher \product{Nextcloud} und das Kollaborationstool
    \product{Nextcloud Talk}.}
\hline
\tablerow{Thunderbird}{https://www.thunderbird.net}{thunderbird.png}%
    {\product{Microsoft Outlook}-Ersatz (E-Mail, Kalender, Aufgaben, etc.). Nur
    eine der vielen freien Alternativen für E-Mail \& Co.!}
\hline
\tablerow{Xournal++}{https://xournalpp.github.io}{xournalpp.png}%
    {Notizblock-Applikation. Alternative zu \organisation{Apple}s \product{Notes} und
    \product{Microsoft OneNote}. Erlaubt neben Textnotizen und Grafiken auch
    handschriftliche Notizen, z.B. mit einem Stift auf Geräten mit
    Touchscreen.}
\end{swtable}

\begin{swtable}{Grafik und Desktop Publishing}{tab:grafik}
\tablerow{Drawpile}{https://drawpile.net}{drawpile.png}%
    {Grafikprogramm, das kollaboratives Arbeiten ermöglicht.}
\hline
\tablerow{GIMP}{https://www.gimp.org}{gimp.png}%
    {Ein mächtiges Bildverarbeitungsprogramm für Fotos und ähnliche
    Pixel-basierte Grafiken. Vergleichbar mit \product{Adobe Photoshop}.}
\hline
\tablerow{Inkscape}{https://inkscape.org}{inkscape.png}%
    {Vektorbasiertes Grafikprogramm, z.B. zum Erstellen und Bearbeiten von
    \texttt{.svg} Dateien.}
\hline
\tablerow{Scribus}{https://www.scribus.net}{scribus.png}%
    {Desktop Publishing-Programm zum Erstellen von Flyern, Magazinen und dgl.
    Vergleichbar mit \product{Adobe InDesign} oder \organisation{Apple}s
    \product{Pages}.}
\end{swtable}

\begin{swtable}{Multimedia}{tab:multimedia}
\tablerow{Ampache}{https://ampache.org}{ampache.png}%
    {Audio/Video-Streaming Server mit Weboberfläche. Von der Nutzung her
    vergleichbar mit Amazons \product{Audible}. Erlaubt das Verwalten von
    Audio- und Videoinhalten, z.B. für Audiobooks oder Lernvideos an Schulen.}
\hline
\tablerow{Audacity}{https://www.audacityteam.org}{audacity.png}%
    {Plattformunabhängiger Audioeditor und -rekorder.}
\hline
\tablerow{Openshot}{https://www.openshot.org}{openshot.png}%
    {Mächtige Videobearbeitungs-Applikation für \product{Windows},
    \product{macOS} und \product{Linux}.}
\hline
\tablerow{PeerTube}{https://joinpeertube.org}{peertube.png}%
    {Freie Video-Hosting- und Streamingplattform, vergleichbar mit
    \product{YouTube}. Ein PeerTube-Server, den man selbst installiert,
    kommuniziert mit anderen PeerTube-Servern. Man speichert nur seine eigenen
    Inhalte, abrufbar sind sie aber alle auf allen PeerTube-Servern.}
\end{swtable}

\clearpage
\section{Wichtige FLOSS Beispiele}

Um in \glsentry{open-source}-Projekten mitarbeiten zu können, muss man verstehen, erstens
welches Problem die einzelnen Projekte zu adressieren versuchen und zweitens
wie die Zusammenarbeit in jedem Projekt funktioniert.

In diesem Abschnitt wird eine Auswahl der wichtigsten Projekte aufgelistet und
beschrieben.

\subsection{Linux Kernel}

Der Linux Kernel ist das Herzstück des GNU/Linux \glsentry{os}. Er kümmert
sich um die Interaktion zwischen der Hardware und den Prozessen, das sind die
Programme, die sich in Ausführung befinden. Dabei verwaltet es Ressourcen
(Arbeitszeit der CPU, Speicherplatz auf angeschlossenen Festplatten,
verfügbarer Arbeitsspeicher, Kapazität für Netzwerkkommunikation, Drucker
Warteschlangen, etc.) so effizient wie möglich.
\footcite[Vgl.][]{redhat:linux-kernel}
\footcite[Vgl.][]{linux4devices:linux-kernel}

\subsubsection{Wie Linux geboren wurde}

Linus Torvalds startete die Arbeit am Linux-Kernel 1991 während seines Studiums
an der Universität Helsinki, inspiriert durch das Buch \emph{Operating Systems:
Design and Implementation} von Andrew S. Tanenbaum, Universitätsprofessor in
Amsterdam, die Konzepte von Unix und seine Frustation mit \product{Minix}, dem
\glsentry{os}, mit dem Prof. Tanenbaum lehrte.%
\footcite[Vgl.][S.~51~f.]{torvalds:just-for-fun}

Anfang 1991 kaufte sich Torvalds einen 386er-PC mit dem \glsentry{os}
\prodacr{DOS} und bestellte \product{Minix}, das er auf diesem PC anschliessend
installierte. Frustriert vom schlechten Terminalprogramm auf \product{Minix},
das er brauchte um sich über das Internet zur Universität zu verbinden, begann
er, sein eigenes Terminalprogramm zu entwickeln.%
\footcite[Vgl.][S.~60~f.]{torvalds:just-for-fun}

Im Frühling begann Linus Funktionalität zu ergänzen, die Dateien in das
\product{Minix}-Dateisystem schreiben konnte. Damit begann sich sein Terminal
Emulator zu einem \glsentry{os} zu entwickeln.%
\footcite[Vgl.][S.~77~f.]{torvalds:just-for-fun}

Im Sommer begann Linus, eine \glsentry{shell} -- die Bourne-Again
\glsentry{shell}, \product{Bash} -- als Teil seines Betriebssystems zu booten.
Die Software war frei in Internet verfügbar. Damit konnte er schnell
Fortschritte machen und schon im Herbst, am 25. August 1991, konnte er seine
heute berühmte Ankündigung machen. Der Linux-Kernel war geboren.%
\footcite[Vgl.][S.~82~f.]{torvalds:just-for-fun}

\begin{quotefigure}%
{Linus Torvalds in comp.os.minix (Usenet), 25. August 1991}%
{fig:quote-torvalds-linux}
Hallo alle da draussen, die Minix einsetzen -

Ich arbeite an einem (freien) Betriebssystem (nur ein Hobby, wird nicht gross
und professionell sein wie GNU) für 386(486) AT-kompatible Rechner. Das Projekt
entwickelt sich seit April und beginnt fertig zu werden. Ich hätte gern
Rückmeldungen über Eigenschaften, die die Leute an Minix mögen/nicht mögen, da
mein Betriebssystem diesem in einigen Merkmalen ähnelt (gleiches physikalisches
Layout des Dateisystems (aus Praktikabilitätsgründen) und einige andere Dinge).

Ich habe im Moment bereits die bash (1.08) und gcc (1.40) portiert, und es
scheint zu funktionieren. Das bedeutet, dass ich in einigen Monaten etwas haben
werde, womit man arbeiten kann, und mich interessiert, welche Eigenschaften die
meisten Leute gerne sehen würden. Alle Vorschläge sind willkommen, aber ich
kann nicht versprechen, dass ich sie auch einbaue :-)

Linus (torvalds@kruuna.helsinki.fi)

PS. Ja, es enthält keinerlei Minix-Code und das Dateisystem ist multi-threaded.
Es ist NICHT portierbar (es benutzt das 386er-Taskswitching etc.) und wird
vermutlich nie etwas anderes unterstützen als AT-Festplatten, da ich nur solche
besitze :-(.
\end{quotefigure}

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

Die Entwicklung des Linux Kernels findet in Git-Repositories auf
\texttt{git.kernel.org} und unter Einsatz von Mailing-Listen statt. Auf
\glsentry{github} findet man eine Kopie des Quellcodes (Mirror) und man kann
Änderungsvorschläge, sogenannte \glsplentry{pull-request}, eröffnen, wird aber
sogleich von einem Bot daran erinnert, wie der eigentliche Prozess ist. Als
\glsentry{issue-tracker} kommt eine selbst verwaltete \glsentry{instanz} der
Software \product{Bugzilla} zum Einsatz. Die Aktivität ist sehr hoch, es werden
täglich \glsplentry{bug} und \glsplentry{feature-request} eingemeldet. Für die
Abwicklung der Kontributionen und für Diskussionen gibt es eine grosse Anzahl
Mailing-Listen, für jedes technische Thema eine eigene. Auf den genannten
Plattformen kann man selbst Konten eröffnen, um am Entwicklungsprozess
teilzunehmen. Analoges gilt für die Mailing-Listen, bei denen man sich per
E-Mail ein- und austragen kann (subscribe/unsubscribe).

\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://kernel.org}

\paragraph{Source Code Repository}
\url{https://github.com/torvalds/linux} (Mirror)

\url{https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git}

\paragraph{Issue Tracker}
\url{https://bugzilla.kernel.org}

\paragraph{Mailinglisten}
\url{http://vger.kernel.org/vger-lists.html}

\end{mdframed}

\subsection{Debian GNU/Linux}

Debian ist eine \glsentry{distro} des GNU/Linux Betriebssystems, die aus
Komponenten von Freier und Open Source Software besteht. Debian selbst ist die
Basis mehrerer \glsplentry{distro}, allen voran Ubuntu, das selbst wiederum
Unterdistributionen hat. Technisch gesehen, ist Debian durch das Debian
Packaging System (dpkg, Dateiendung \texttt{.deb}) charakterisiert, das Ian
Murdock für das Projekt 1994 eingeführt hat, um die Verwaltung von Software zu
vereinfachen.%
\footcite[Vgl.][]{debian:why}

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

Debian verwendet eine selbst verwaltete \glsentry{instanz} von
\glsentry{gitlab} als \glsentry{repo}. Der Quellcode für alle
Projekte, an denen
die Debian Community arbeitet, inklusive der Debian Website mit den
Übersetzungen in alle Sprachen, findet man dort.%
\footcite[Vgl.][]{debian-wiki:gitlab}
Ein grosser Teil der Kommunikation findet unter Nutzung von Mailing-Listen
statt. Es gibt zwei Mailing-Listen, die speziell für Einsteiger konzipiert sind
bzw. um am Laufenden zu bleiben, ohne sich technisch zu stark involvieren zu
müssen.%
\footcite[Vgl.][]{debian:join}

\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://www.debian.org}

\paragraph{Source Code Repository/Issue Tracker}
\url{https://salsa.debian.org/public}

\paragraph{Kommunikation}
\url{https://lists.debian.org} (\glsplentry{mailingliste})

\paragraph{Dokumentation}
\url{https://wiki.debian.org} (Projekt-, Benutzer- und Entwicklerdokumentation)

\end{mdframed}

\subsection{Ubuntu}

Ubuntu ist die populärste Debian-basierte GNU/Linux \glsentry{distro}. Sie wird
von der Firma Canonical entwickelt. Ihr Gründer, Mark Shuttleworth, hat Ubuntu
im Jahr 2004 gestartet, nachdem er durch einen Internet-Exit ein
Milliardenvermögen gemacht hatte.
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:mark-shuttleworth}
Ubuntu besteht als eigenständiges Community-Projekt und als Produkt, mit
Canonical als seinem kommerziellen Entwickler.
\footcite[Vgl.][]{youtube:canonical-vision}
\footcite[Vgl.][]{ubuntu:about}
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:ubuntu}

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

Canonical hat seine eigene Kollaborationsplattform, Launchpad, in der
\glsentry{versioncontrol} für den Quellcode, \glsentry{issue} Tracking,
Übersetzungen, \glsplentry{mailingliste}, Fragen \& Antworten, usw. integriert
sind. Als \acrshort{VCS}-Tools werden Bazaar und Git unterstützt. Man kann
selbständig ein Benutzerkonto eröffnen, um an den Projekten mitzuarbeiten.%
\footcite[Vgl.][]{launchpad:tour}
Die Kommunikation ausserhalb von Launchpad findet auf einer von Ubuntu
betriebenen \product{Discourse}-\glsentry{instanz} und auf einer grossen Anzahl
von \glsplentry{mailingliste} und \acrshort{IRC}-Kanälen (Chats) statt.

Ubuntu ist ein äusserst grosses Projekt mit vielen Themen. Entsprechend
unübersichtlich ist das Angebot an Information und Kommunikationskanälen.
Viele Informationen, die die Community z.B. im Wiki zusammengetragen hat,
erscheinen veraltet bzw. nicht mehr aktuell. Das hat vermutlich damit zu
tun, dass Canonical mit der Zeit seinen Fokus ändert und damit nicht mehr
alle Initiativen der Community gleich stark unterstützt. Die Ubuntu Community
ist weltweit in lokalen Benutzergruppen, sogenannten \glsplentry{loco},
organisiert. Einige wenige davon sind als offiziell anerkannt gekennzeichnet
und haben einen Webauftritt im Design von Ubuntu.com.

\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://ubuntu.com}

\paragraph{Source Code Repository/Issue Tracker}
\url{https://launchpad.net/ubuntu}

\paragraph{Kommunikation}
\url{https://discourse.ubuntu.com} (Diskussionsforum)

\url{https://wiki.ubuntu.com/IRC/ChannelList} (\acrshort{IRC} Kanäle)

\url{https://lists.ubuntu.com} (\glsplentry{mailingliste})

\paragraph{Dokumentation}
\url{https://wiki.ubuntu.com} (Projektdokumentation)

\url{https://help.ubuntu.com} (Benutzerdokumentation)

\url{https://askubuntu.com} (Q\&A Forum)

\paragraph{Community}
\url{https://loco.ubuntu.com} (Lokale Ubuntu-Gruppen, weltweit)

\end{mdframed}

\subsection{GNOME Project}

GNOME ist eine \glsentry{desktop-umgebung} für Linux und Unix-ähnliche
\glsplentry{os}. Es ist die Standard-\glsentry{benutzeroberfläche} der
populärsten Linux \glsplentry{distro}, wie Debian, Ubuntu und
\product{Red Hat Enterprise Linux}. Die einzelnen Komponenten stehen unter der
\acrshort{GPL}-Lizenz, das von GNOME verwendete \acrlong{GTK} (\acrshort{GTK})
steht unter der \acrshort{LGPL}-Lizenz.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:gnome}
\footcite[Vgl.][]{youtube:gnome-introducing}

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

GNOME verwendet, wie Debian, eine selbst verwaltete \glsentry{instanz} von
\glsentry{gitlab} als \glsentry{repo}. Die Entwicklung aller Applikationen und
Komponenten findet dort statt. Kommuniziert wird über \glsentry{gitlab}
\glsplentry{issue}, \glsplentry{merge-request} und selbst gehosteten
\glsplentry{instanz} von \product{Matrix/Element} und \product{Discourse}.
\product{Matrix} ist, mit seinem Webclient \product{Element}, eine
\glsentry{open-source} Kommunikationsplattform (ähnlich \product{Discord} oder
\product{Microsoft Teams}). \product{Discourse} ist eine freie
Diskussionsforensoftware, auf der systematisch über Probleme rund um GNOME
diskutiert wird. Für die Projektdokumentation hat das GNOME Projekt ein eigenes
Wiki. Zusätzlich gibt es zwei Informationsportale, eines für Endanwender, das
andere für Entwickler.%
\footcite[Vgl.][]{gnome:getting-in-touch}

\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://www.gnome.org}

\paragraph{Source Code Repository/Issue Tracker}
\url{https://gitlab.gnome.org}

\paragraph{Kommunikation}
\url{https://matrix.to/#/#newcomers:gnome.org} (diverse \product{Matrix} Kanäle)

\url{https://discourse.gnome.org} (Diskussionsforum)

\paragraph{Dokumentation}
\url{https://wiki.gnome.org} (Projektdokumentation)

\url{https://help.gnome.org} (Benutzerdokumentation)

\url{https://developer.gnome.org} (Entwicklerdokumentation)

\end{mdframed}

\subsection{GIMP}

\acrshort{GIMP}, ein Akronym für \product{GNU Image Manipulation Program}, ist
ein mächtiges Bildverarbeitungsprogramm für Fotos und ähnliche Pixel-basierte
Grafiken.%
\footcite[Vgl.][]{gimp:about}
Das Programm ist plattformunabhängig, d.h. man kann es unter
\product{GNU/Linux}, \product{Windows} und \product{macOS} gleichermassen
verwenden. Häufig wird es mit seinem proprietären Konkurrenten und
kommerziellen Platzhirschen Adobe Photoshop verglichen. Zur Ergänzung für das
Arbeiten im Bereich Desktop Publishing empfiehlt die \acrshort{GIMP}-Website
weitere bekannte \glsentry{freie-software}, z.B. das Publishing-Programm
\product{Scribus} und das Vektorgrafikprogramm \product{Inkscape}.

\subsubsection{Geschichte}

Das Projekt wurde 1995 von Peter Mattis und seinem Studienkollegen Spencer
Kimball gestartet. Kimball konzentrierte sich dabei auf \acrshort{GIMP} selbst,
Mattis arbeitete (ab 1996) vorwiegend an \acrshort{GTK}, dem \acrlong{GTK}, das
die Basis für die \glsentry{benutzeroberfläche} von \acrshort{GIMP} ist.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:peter-mattis}
Larry Ewing zeichnete mit einem der ersten Releases von \acrshort{GIMP}
\glqq{}Tux\grqq{}, den Linux-Pinguin, das Maskottchen von GNU/Linux.%
\footcite[Vgl.][]{gimp:tux}
Die gesamte Geschichte des Projekts ist sehr ausführlich auf der
\acrshort{GIMP}-Website beschrieben.

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

\acrshort{GIMP} hosted seinen Quellcode auf der
\glsentry{gitlab}-\glsentry{instanz} des GNOME-Projekts. Das gleiche gilt für
\acrshort{GTK}, das \acrlong{GTK}. Die Zusammenarbeit ist ähnlich dem
GNOME-Projekt gestaltet und doch unabhängig davon. Zur Kommunikation wird neben
(dem unfreien) \product{Discord} weiterhin der \acrlong{IRC} (\acrshort{IRC})
verwendet, der Zugang dazu ist aber durch eine sog. \glqq{}%
\product{Matrix}-Bride\grqq{} erleichtert, d.h. man kann wie im GNOME-Projekt
z.B. den \product{Matrix} Webclient (oder Smartphone App) \product{Element}
verwenden. Als Diskussionsforen steht neben dem schon länger bestehenden Forum
auf einer externen Website die \product{Discourse}-\glsentry{instanz} von GNOME
zur Verfügung. Dokumentation steht für Endbenutzer und Entwickler separat zur
Verfügung.

\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://www.gimp.org}

\paragraph{Source Code Repository/Issue Tracker}
\url{https://gitlab.gnome.org/GNOME/gimp}

\paragraph{Kommunikation}
\url{https://discord.com} (mit Einladungslink von \texttt{gimp.org/discuss.html})

\url{https://matrix.to/#/#gimp:gnome.org} (diverse \acrshort{IRC}-Kanäle, mit \product{Matrix}-Bridge)

\url{https://discuss.pixls.us/c/software/gimp/24} (Haupt-Diskussionsforum)

\url{https://discourse.gnome.org/tag/gimp} (zusätzliches Forum im GNOME-Projekt)

\paragraph{Dokumentation}
\url{https://docs.gimp.org} (Benutzerdokumentation)

\url{https://developer.gimp.org} (Entwicklerdokumentation)

\end{mdframed}

\subsection{GitLab}

\product{GitLab} ist eine Social Coding-Plattform mit umfangreichen Features
für einen modernen Softwareentwicklungsprozess. Das Produkt wird in der Regel
selbst gehostet, man kann aber auch einfach die öffentliche Instanz gitlab.com
nutzen.

\subsubsection{Geschichte}

\product{GitLab} ist eine \product{Ruby on Rails}-Applikation, die die
Ukrainer Dmitri Saparoschez und Valery Sizov 2011 als Konkurrent von
\product{GitHub} zu entwickeln begannen. 2014 wurde die Firma GitLab B.V. in
Utrecht gegründet, im Oktober 2021 ging das Unternehmen an der Börse.

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

Die Entwicklung von \product{GitLab} findet vollständig auf \product{GitLab}
selbst statt.\footref{dog}

\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://about.gitlab.com}

\paragraph{Source Code Repository/Issue Tracker}
\url{https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab}

\paragraph{Dokumentation}
\url{https://docs.gitlab.com} (Benutzerdokumentation)

\url{https://handbook.gitlab.com} (Organisationshandbuch)

\end{mdframed}

\subsection{ILIAS}

ILIAS ist ein webbasiertes Learning Management System. Es wurde 1997 an der
Universität zu Köln entwickelt. Ziel war, den Präsenzunterricht im Hörsaal
durch IT-gestützte Unterrichtsmethoden zu erweitern und so zeit- und
ortsunabhängiges Studieren zu ermöglichen. Die Softwarelösung erregte an
Hochschulen bald reges Interesse und wurde aus diesem Grund im Jahr 2000
unter die freie \acrshort{GPL}-Lizenz gestellt. Seit dem Jahr 2009 obliegt die
Betreuung und Weiterentwicklung der Software dem Verein
\organisation{ILIAS open source e-Learning e.V.}.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:ilias}
Heute wird ILIAS neben Hochschulen auch an Schulen für die
Unterrichtsbegleitung und in Unternehmen für die Mitarbeiterschulung
eingesetzt.%
\footcite[Vgl.][]{youtube:ilias-sr.solutions}

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

Die Entwicklung von ILIAS findet auf \glsentry{github} statt, wo der
Quellcode gehostet wird und man mit \glsplentry{pull-request}
Quellcodeänderungen vorschlagen kann. Als \glsentry{issue-tracker} wird eine
dedizierte \glsentry{instanz} der Freien Software \href{https://mantisbt.org}%
{mantis \glsentry{bug-tracker}} verwendet. Die Chat-Plattform \product{Discord}
wird für schnellen und niederschwelligen Austausch zwischen Benutzern und
Entwicklern verwendet. Die restliche Projektkoordination und -dokumentation
findet unter Einsatz von ILIAS selbst statt.%
\footnote{\label{dog}In Entwicklerkreisen sagt man zu dieser Praxis scherzhaft,
\glqq{}\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Eating_your_own_dog_food}{%
Eating your own dog food}\grqq{}.}

\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://www.ilias.de}

\paragraph{Source Code Repository}
\url{https://github.com/ILIAS-eLearning/ILIAS}

\paragraph{Issue Tracker}
\url{https://mantis.ilias.de}

\paragraph{Kommunikation}
\url{https://discord.com} (mit Einladungslink von \texttt{docu.ilias.de})

\url{https://docu.ilias.de/goto_docu_frm_9462.html} (\glqq{}ILIAS Developers\grqq{}
Forum)

\paragraph{Dokumentation}
\url{https://docu.ilias.de} (Projektdokumentation)

\url{http://www.ilias.de/docu/goto_docu_cat_581.html} (Benutzerdokumentation)

\url{http://ildoc.hrz.uni-giessen.de} (Technische Dokumentation, automatisch
generiert)

\end{mdframed}

\subsection{Moodle}

\product{Moodle} ist eine \glsentry{open-source}-Lernplattform. Der Name
ist ein Akronym und steht für \emph{Modulare objekt-orientierte, dynamische
Lernumgebung}.

\subsubsection{Hintergründe \& Geschichte}

\product{Moodle} wird seit 1999 von Martin Dougiamas (Australien) entwickelt.
Die Lernplattform entstand im Rahmen einer nie abgeschlossenen Promotionsarbeit.
\emph{Moodle} ging 2002 das erste Mal live. Heute ist \product{Moodle} an
zahlreichen Schulen, Universitäten und privaten Unternehmen im Einsatz.

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

Das \product{Moodle}-Projekt hosted seinen Quellcode auf einer eigenen
\glsentry{gitlab}-\glsentry{instanz}. \glsplentry{bug-report} und
\glsplentry{feature-request} werden über eine Cloud-\glsentry{instanz}
von \product{Atlassian Jira} gemanaged (vermutlich mit einer Atlassian
\glsentry{open-source}-Lizenz).

Produkt- und Community-Dokumentation findet sich auf der
\product{Moodle}-Website. Für die technische Dokumentation wird ein Wiki
verwendet, eine selbst gehostete \glsentry{instanz} der
\glsentry{open-source}-Software \product{MediaWiki}.%
\footcite[Vgl.][]{mediawiki:about}

\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://moodle.com} (Product \& Community Website)

\paragraph{Source Code Repository}
\url{https://git.in.moodle.com/moodle/moodle} (\glsentry{gitlab} \glsentry{instanz})

\paragraph{Issue Tracker}
\url{https://tracker.moodle.org} (Atlassian Jira \glsentry{instanz})

\paragraph{Dokumentation}
\url{https://docs.moodle.org}

\end{mdframed}

\subsection{BigBlueButton}

BigBlueButton ist eine \glsentry{open-source}-Lösung für Webkonferenzen und virtuelle
Klassenzimmer. Über Plugins werden Lern- und Kollaborationsplattformen wie
ILIAS, Moodle, Nextcloud u.v.m. einfach integriert.%
\footcite[Vgl.][]{bbb:lms-integrators}
Mehrere Universitäten, unter anderem in Österreich in Graz, Klagenfurt und
Innsbruck, setzen das Produkt für Webkonferenzen und Distance-Learning ein.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:de:bigbluebutton}

Die Plattform bietet starke Features an, wie z.B. das Präsentationstool,
ein White Board mit der Möglichkeit zum Zoomen und Zeichnen, öffentliche und
private Chats, \glsplentry{breakout-session}, eine Umfrage-Funktion, Up- und
Download von Dokumenten und Notizen, VoIP-Integration (FreeSWITCH),
Videoaufnahme, Streaming durch URL (z.B. über YouTube).

Das System kann auf eigenen Servern betrieben werden und läuft gemäss
Installationsanleitung auf \product{Ubuntu Linux}.%
\footcite[Vgl.][]{bbb:install}
Die Datenübertragung erfolgt verschlüsselt. Auf die Einhaltung des
Datenschutzes wird Wert gelegt.%
\footcite[Vgl.][]{bbb:privacy}
Es gibt zahlreichen Angebote im Internet, die das Produkt gehostet, als
Service anbieten.

\subsubsection{Geschichte \& Philosophie}

Gestartet wurde das Projekt im Jahr 2007 von Richard Alan an der Carleton
University, Kanada.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:bigbluebutton}
Der Name BigBlueButton stammt von der ursprünglichen Idee, dass das Starten
einer Webkonferenz so einfach sein sollte wie das Drücken eines grossen blauen
metaphorischen Knopfes.%
\footcite[Vgl.][]{bbb:faq}
Diese Idee ist in der Software sichtbar umgesetzt. Beispielsweise wird beim
Wechseln von Räumen (z.B. bei \glsplentry{breakout-session}) automatisch eine
Tonkontrolle durchgeführt, ohne dass man sich selbst darum kümmern muss.

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

BigBlueButton ist ein grosses Java-Projekt, das aus mehreren Komponenten
besteht. Die Entwicklung und das \glsentry{issue} Tracking findet auf
\glsentry{github} statt. Wie man in die Entwicklung einsteigt, ist ausführlich
in der technischen Dokumentation beschrieben.%
\footcite[Vgl.][]{bbb:dev-guide}
Für die optische Gestaltung gibt es einen ausführlichen Design Guide.%
\footcite[Vgl.][]{bbb:dev-design-guide}
Weitere Möglichkeiten, zum Projekt beizutragen (z.B. Übersetzen, Testen) sind
am Ende der Benutzerdokumentation%
\footcite[Vgl.][]{bbb:new-features}
und in den \acrshort{FAQ}s%
\footcite[Vgl.][]{bbb:faq-how-can-i-contribute}
erklärt. Die Kommunikation findet in 3 Gruppen auf \product{Google Groups}
statt.


\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://bigbluebutton.org}

\paragraph{Source Code Repository/Issue Tracker} ~

\url{https://github.com/bigbluebutton/bigbluebutton}

\paragraph{Kommunikation}~

\url{https://groups.google.com/g/bigbluebutton-setup} (Setup Forums)

\url{https://groups.google.com/g/bigbluebutton-users} (Users Forums)

\url{https://groups.google.com/g/bigbluebutton-dev} (Developers Forums)

\paragraph{Dokumentation}
\url{https://docs.bigbluebutton.org}

\end{mdframed}

\subsection{LibreOffice}

\product{LibreOffice} ist eine freie, leistungsstarke und quelloffene Software,
die Applikationen für typische Büroarbeiten zur Verfügung stellt. Das
Office-Paket beinhält Programme für Textverarbeitung, Tabellenkalkulation,
Präsentation, zum Erstellen von Zeichnungen, ein Datenbank-Managementsystem und
einen Formeleditor. Es wird häufig mit dem proprietären Konkurrenten
\product{Microsoft Office 365} verglichen.

\product{LibreOffice} ist kompatibel mit vielen Dokumentformaten wie
\product{Microsoft Word}, \product{Excel}, \product{PowerPoint} und
\product{Publisher} und bietet einen modernen und offenen Dokumentenstandard,
das \emph{OpenDocument Format (ODF)} an.%
\footcite[Vgl.][]{libreoffice:was-ist-es}

\subsubsection{Bewegte Geschichte}

Das \product{LibreOffice}-Projekt hat eine interessante Vorgeschichte. Die
Software erblickte unter dem Namen \product{Star Writer} als Produkt der
Hamburger Star Division GmbH das Licht der Welt. Die Firma wurde 1985 vom
damals 16-jährigen Marco Börris gegründet, der durch einen Schüleraustausch mit
dem Silicon Valley dazu inspiriert wurde, eine Alternative zum Office-Paket von
\organisation{Microsoft} auf den Markt zu bringen.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:marco-börries}

Das spätere \product{StarOffice} enthielt neben der Applikation für die
Textverarbeitung viele weitere Programme, wie z.B. Grafiksoftware, Datenbank,
Terminplaner, E-Mail Client und sogar einen Web-Browser. Die Stärke von
\product{StarOffice} war, dass es auf unterschiedlichen Betriebssystemen
lauffähig war.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:staroffice}
Aus diesem Grund konnte es sich gegen die damals zahlreiche Konkurrenz
durchsetzen, bis am Ende \organisation{Microsoft} als grössten Gegenspieler
übrig war.

1998 wurde die Software schliesslich für alle Privatanwender zur kostenlosen
Nutzung freigegeben.%
\footcite[Vgl.][]{libreoffice:kalkulierter-selbstmord}
Ein Jahr später verkaufte der \glqq{}deutsche Bill Gates\grqq{} seine Firma
und Software an den US-amerikanischen Computerkonzern Sun Microsystems. Plan
von Sun war es, die Office Suite im Internet lauffähig zu machen, um
\organisation{Microsoft} den Markt streitig zu machen.%
\footcite[Vgl.][]{libreoffice:brücke-in-die-neue-welt}

Sun stellte \product{StarOffice} ein Jahr nach dem Kauf auch für Unternehmen
kostenlos zur Verfügung. Danach wurde der Quellcode offengelegt und unter dem
Projektnamen \product{OpenOffice.org (OOo)} weiterentwickelt.
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:star-division}
Im Jahr 2010 wurde die Firma Sun von Oracle aufgekauft.

Das Projekt \product{LibreOffice} wurde gegründet, weil Oracle die Namensrechte
an \product{OpenOffice.org} nicht freigeben wollte und weil OOo-Entwickler mit
Oracle generell unzufrieden waren.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:apache-openoffice}
Heute ist \product{LibreOffice} ein grosses, internationales Projekt des
Vereins \organisation{The Document Foundation} mit Beteiligung bekannter Namen
wie z.B. \organisation{Google}, \organisation{Red Hat}, \organisation{Intel}
und der \organisation{Free Software Foundation}.%
\footcite[Vgl.][]{wikipedia:libreoffice}

\subsubsection{Kritikpunkt Ästhetik}

Gefühlt der grösste Kritikpunkt an \product{LibreOffice} ist die Ästhetik.
Neben Problemen mit der \glqq{}Kompatibilität\grqq{}, wie aus Anworten der
Umfage in \autoref{chap:umfrage} hervorgeht, wird die Ablehnung häufig mit
Hässlichkeit der Bedieneroberfläche der Software begründet.%
\footcite[Vgl.][]{libreoffice:dated-and-pixelated}

Selbst die Cloudversion \product{LibreOffice Online}, die man im \product{Open
Education Server} vorfindet, schneidet im Vergleich zu den beiden Konkurrenten
\product{Microsoft Office 365} und der \product{Google Workspace} Suite
subjektiv schlechter ab, wie die Screenshots \ref{fig:libreoffice},
\ref{fig:msoffice}, \ref{fig:google-workspace} zeigen.

\product{LibreOffice} ist aber \glsentry{freie-software}, deshalb ist die
Entscheidung hier -- zum Glück -- nicht endgültig: Aktuelle Artikel der
\product{LibreOffice}-Dokumentation zeigen, welche einfachen, rasch umsetzbaren
Möglichkeiten für die Anpassung der \glsentry{benutzeroberfläche} es gibt.%
\footcite[Vgl.][]{libreofficehelp:change-look-and-feel}

Das letzte Wort ist also nicht gesprochen und es liegt nur an einem Kontributor
im Projekt, das aktuelle Default-Icon-Theme durch eines zu ersetzen, das sich
breiter Beliebtheit erfreut. Im Ubuntu-Projekt beispielsweise wurde dies schon
vor knapp drei Jahren versucht,%
\footcite[Vgl.][]{libreoffice:new-look-on-ubuntu}
fehlt also nur, dies generell umzusetzen, um die Beliebtheit der Software
nachhaltig zu steigern -- und ihr damit eine faire Chance zu geben.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{libreoffice-online-bedieneroberflaeche.png}
\caption{LibreOffice Online auf Nextcloud}
\label{fig:libreoffice}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{microsoft-office-bedieneroberflaeche.png}
\caption{Microsoft Office 365}
\label{fig:msoffice}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{google-workspace-bedieneroberflaeche.png}
\caption{Google Workspace}
\label{fig:google-workspace}
\end{figure}

\subsubsection{Entwicklung \& Kollaboration}

Für die Entwicklung von \product{LibreOffice} verwendet die Document Foundation
eine Reihe unterschiedlicher Werkzeuge, die alle über die offizielle Homepage
gut verlinkt auffindbar sind.

Der Quellcode wird mit einer selbst gehosteten \glsentry{instanz} der
\glsentry{open-source}-Software \product{Gerrit}, ein von \organisation{Google}
weiterentwickeltes Code Review Tool,%
\footcite[Vgl.][]{gerrit:about}
verwaltet. Für \glsplentry{bug-report} kommt die alte, aber bewährte
\glsentry{open-source}-Software \product{Bugzilla} zum Einsatz.%
\footcite[Vgl.][]{bugzilla:who-uses}
Die Kommunikation findet auf zahlreichen Kanälen der \acrshort{IRC}-Plattform
\product{Libera.Chat} statt.%
\footcite[Vgl.][]{libera-chat:guides}
Wie beim \product{GIMP}-Projekt kann man aber auch einen \product{Matrix}-Client
zur Kommunikation verwenden, da eine \product{Matrix}-Bridge für \acrshort{IRC}
konfiguriert ist. Für die technische Dokumentation wird ein Wiki verwendet,
eine selbst gehostete \glsentry{instanz} der \glsentry{open-source}-Software
\product{MediaWiki}.%
\footcite[Vgl.][]{mediawiki:about}

\begin{mdframed}[style=project-urls]

\paragraph{Website}
\url{https://libreoffice.org}

\paragraph{Entwicklungswerkzeuge \& Kommunikation} ~

\url{https://devcentral.libreoffice.org} (z.B. \product{Gerrit}, \product{Bugzilla}, \product{Weblate}, \acrshort{IRC})

\paragraph{Source Code Repository / Code Review}
\url{https://gerrit.libreoffice.org}

\paragraph{Issue Tracker}
\url{https://bugs.documentfoundation.org}

\paragraph{Dokumentation}
\url{https://wiki.documentfoundation.org}

\end{mdframed}
